\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\Large\bfseries}{\centering Tuần 1}{10pt}{\centering\Huge\bfseries}
  
\chapter{Mở Đầu Về Giải Tích}

\begin{itemize}
    \item Rơi tự do là sự thay đổi vị trí theo thời gian, đường cong là một hình thay đổi hướng. Đây là hai loại thay đổi chính thúc đẩy sự phát triển của giải tích, một môn toán học xoay quanh hai phép toán là đạo hàm và tích phân.
    \item Sự ra đời và phát triển của nó xoay quanh hình học và vật lý với muôn vàn vấn đề thú vị  mà có thể nói tóm gọn: \emph{Giải tích là toán học của sự thay đổi}.
    \item Các nhà toán học cổ đại (chủ yếu làm việc với hình học) đã luôn đau đầu vì hai bài toán:\emph{ tìm tiếp tuyến của một đường cong bất kỳ}, và \emph{tính diện tích dưới một đường cong}. Archimedes đã có một số kết quả nổi bật với phương pháp vét cạn.
     Nhưng phải cho tới thế kỉ XVII, với đại số của Viéte, hình học giải tích của Descartes và Fermat cùng với mối quan tâm dâng cao về chuyển động của các thiên thể mới thúc đẩy mạnh mẽ việc khai thác mảnh đất hoang này với đỉnh cao là các công trình của Newton và Leibniz.

    \item Như vậy, một cách tự nhiên để tiếp cận giải tích là thông qua hình học giải tích, tức là hình học với các toạ độ, phương trình thay vì các lập luận logic thuần tuý như trong hình học Euclid cổ điển. Cụ thể hơn, các đối tượng hình học như điểm, đường thẳng, đường cong,... sẽ được mô tả bởi các hàm số cùng phương trình qua đó ta có thể thực hiện các phép toán đại số.
    \item Khái niệm về giới hạn (hàm số) đã sớm nảy nở từ thời cổ đại thông qua bài toán nghịch lý Archilles và con rùa của Zeno đã quá đỗi nổi tiếng. 
    \item Trong khi đó, ý tưởng căn bản của phép toán đạo hàm và vi phân là khảo sát sự thay đổi thông qua phân nhỏ một đại lượng hữu hạn (độ dài, thời gian,...) ra thành vô số khoảng nhỏ. Chia một thành hai phần, chia hai phần thành bốn phần và tiếp diễn như vậy vô hạn lần: các khoảng thu được là rất rất nhỏ, không bằng 0 nhưng nhỏ hơn bất cứ số thực dương nào.
    \item Điều này lại có liên hệ gì với khái niệm giới hạn?

\end{itemize}
\noindent Trong tuần 1, chúng tôi sẽ trình bày nội dung về hàm số và giới hạn của hàm số, đạo hàm và vi phân cùng ứng dụng của chúng.
\newpage
\input{Tuan1/1-hamso.tex}
\section{Đạo Hàm}
\input{Tuan1/2-daoham.tex}
\section{Ứng Dụng Của Đạo Hàm Và Vi Phân}
\input{Tuan1/3-ungdung.tex}
\section{Phương Trình Tham Số}
\input{Tuan1/phuongtrinhthamso.tex}
\section{Hướng Dẫn Học}
\section{Bài tập}
\section{Lời giải }

